<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?><rows num="197"><row num="1"><localidad>Andoain</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/08/1936</fechas><xetrs89>579586.2129</xetrs89><yetrs89>4785729.624</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Andoain el 26 de agosto de 1936. Se arrojaron tan solo cuatro bombas. Hubo daños materiales, pero no víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="2"><localidad>Ondarroa</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>29/10/1936  21/12/1936</fechas><xetrs89>546792.7718</xetrs89><yetrs89>4796452.985</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas en Ondarroa. Fue destruido un caserío en la zona sur del pueblo. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="3"><localidad>Urkaregi</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>17/10/1936  21/10/1936</fechas><xetrs89>545139.6991</xetrs89><yetrs89>4787586.716</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones las posiciones republicanas en la zona del monte Urkaregi. Los bombardeos se produjeron en octubre de 1936 con cuatro días de diferencia. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que pudieron producir.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Testimonio de Alberto Onaindia</fuente></row><row num="4"><localidad>Berriatua</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>21/12/1936</fechas><xetrs89>543346.5655</xetrs89><yetrs89>4795574.27</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó la zona de Berriatua, donde se encontraban posiciones del bando franquista. Un caserío de la zona resultó destruido. No se dispone de más información.</descripcion></row><row num="5"><localidad>Akarregi</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>14/10/1936</fechas><xetrs89>542580.5303</xetrs89><yetrs89>4791551.131</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas en la zona del monte Akarregi. No se dispone de más información sobre este ataque.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="6"><localidad>Etxebarria</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937  15/06/1937</fechas><xetrs89>542500.0611</xetrs89><yetrs89>4789175.184</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Etxebarria fue bombardeado en dos ocasiones, en abril y mayo de 1937. No se dispone de información sobre las víctimas que pudieron causar estos ataques. La calle Santa Marina resultó dañada, junto con los edificios de la zona.</descripcion><fuente>Ejército del Norte. Estado Mayor. Tercera Sección. Partes de Operaciones. (ENEMPO)  Euzkadi</fuente></row><row num="7"><localidad>Mendexa</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>23/10/1936  27/10/1936</fechas><xetrs89>541551.3971</xetrs89><yetrs89>4799401.831</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Mendexa fue bombardeado en dos ocasiones en octubre de 1936. Los bombardeos dañaron algunas casas y destruyeron un caserío en la zona, pero no causaron víctimas según las crónicas de la época.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi</fuente></row><row num="8"><localidad>Markina</localidad><numerodebombardeos>20</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/09/1936 hasta 26/04/1937</fechas><xetrs89>540739.3104</xetrs89><yetrs89>4790768.798</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Markina fue bombardeado en al menos 20 ocasiones entre septiembre de 1936 y abril de 1937. Fue una de las poblaciones más castigadas por los bombardeos aéreos.  Se conocen destrozos en la zona de Menive, de Urberuaga, en el Hospital de Sangre y en el convento de los Padres Carmelitas, además de en diferentes casas y edificios de la población. Sabemos que hubo al menos 29 víctimas entre muertos y heridos, si bien no se dispone de información sobre varios de los bombardeos, por lo que no se puede dar una cifra definitiva.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal  El Nervión  El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  Testimonios de Alberto Onaindia y George Steer</fuente></row><row num="9"><localidad>Ermua</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>24/09/1936  25/04/1937</fechas><xetrs89>540419.1271</xetrs89><yetrs89>4781670.487</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Ermua fue bombardeado en dos ocasiones. Aviones de los modelos &amp;quot;Caproni 133&amp;quot;  y &amp;quot;Junker Ju52&amp;quot; bombardearon la zona, causando sobre todo daños materiales en los edificios. También fueron atacadas las carreteras de la zona, como la que iba hacia Eibar, en las que se soltaron bombas de 250 kg. En el primer bombardeo no hubo víctimas, sobre el segundo no se dispone de datos.</descripcion><fuente>Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="10"><localidad>Lekeitio</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 22/10/1936 hasta 30/10/1936</fechas><xetrs89>540271.2423</xetrs89><yetrs89>4801301.393</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Lekeitio fue bombardeado en 6 ocasiones durante el mes de octubre de 1936, en un plazo de 9 días. Zonas del muelle, el cuartel de las milicias vascas y casas del pueblo resultaron dañadas. Aviones italianos del modelo “Caproni 133” participaron al menos en alguno de los ataques. En &amp;quot;El Liberal&amp;quot; se contabilizaron 7 muertos y 19 heridos producto de estos bombardeos, si bien no es una cifra contrastada.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  El Noticiero Bilbaíno  El Nervión  La Gaceta del Norte  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="11"><localidad>Kanpantzar</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>24/10/1936  26/10/1936  05/11/1936</fechas><xetrs89>540284</xetrs89><yetrs89>4771649</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La zona del alto de Kanpantzar fue bombardeada en 3 ocasiones entre octubre y noviembre de 1936. La aviación republicana bombardeó posiciones franquistas que se encontraban en esta zona cercana a Elorrio. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que pudieron producir estos bombardeos.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  El Liberal  EL Noticiero Bilbaíno  Euzkadi</fuente></row><row num="12"><localidad>Kanpantzar</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 01/10/1936 hasta  01/04/1937</fechas><xetrs89>540220.7977</xetrs89><yetrs89>4771715.228</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona del alto de Kanpantzar fue bombardeada en 4 ocasiones entre octubre de 1936 y abril de 1937. La aviación franquista bombardeó posiciones republicanas que se encontraban en esta zona cercana a Elorrio. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que pudieron producir estos bombardeos.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Orden de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (OMFAN)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi</fuente></row><row num="13"><localidad>Elorrio</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 12/11/1936 hasta 25/04/1937</fechas><xetrs89>537017.6876</xetrs89><yetrs89>4775423.953</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Elorrio fue bombardeado en 7 ocasiones entre noviembre de 1936 y abril de 1937. En una ocasión el bombardeo se dirigió contra la zona de Garbe. Como consecuencia de estos bombardeos resultaron dañadas varias casas y caseríos de la zona, así como el edificio del Batzoki, el de Asistencia Social, los hoteles de Paz Misericordia y Viuda de Arregui, la ermita de San Fausto y el palacio del marqués de Tola. Además se registraron al menos 9 víctimas debido a los ataques, si bien no es una cifra definitiva. En al menos 2 de los ataques no hubo víctimas, según las crónicas de la época.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Attivitá Giornaliera dell´Aviazione Legionaria del Continente dal Luglio 1936 al Dicember 1937, Vol. 1.(AGAL)  Ministerio de Guerra de la República. Sección de información. Resumen de Noticias (MGSI)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="14"><localidad>Zaldibar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>29/09/1936</fechas><xetrs89>536682.6994</xetrs89><yetrs89>4779688.291</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Según la crónica de &amp;quot;El Noticiero Bilbaíno&amp;quot; tres bombas fueron lanzadas en la zona de Sallovente, en Zaldibar, aparentemente sin causar daños reseñables.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="15"><localidad>Bolibar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>536581.1122</xetrs89><yetrs89>4788662.307</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Bolibar el 26 de abril de 1937, siempre según el testimonio de George Steer. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="16"><localidad>Memaia</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>22/04/1937  23/04/1937</fechas><xetrs89>535938.9968</xetrs89><yetrs89>4772465.528</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Memaia, perteneciente a Elorrio. No disponemos de información sobre las consecuencias de estos ataques.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="17"><localidad>Tellamendi</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 07/04/1937 hasta 22/04/1937</fechas><xetrs89>535783.5659</xetrs89><yetrs89>4768357.062</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó hasta en cuatro ocasiones las posiciones republicanas en la zona de Tellamendi, en el barrio de Ibarra, Aramaio. Se realizaron 4 bombardeos, todos ellos en abril de 1937.</descripcion><fuente>Euzkadi  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Testimonio de George Steer.</fuente></row><row num="18"><localidad>Aulesti</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>16/11/1936  18/11/1936</fechas><xetrs89>535477.4552</xetrs89><yetrs89>4793895.001</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Aulesti y principalmente el barrio de Malax fueron bombardeados dos veces en noviembre de 1936. En uno de los ataques no se produjeron víctimas, mientras que no se dispone de información al respecto en el segundo caso.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  El Liberal (17/11/1936)  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  El Nervión  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="19"><localidad>Amillondo</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>07/04/1937  08/04/1937</fechas><xetrs89>535270.9893</xetrs89><yetrs89>4766312.295</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones las posiciones republicanas en la zona de Amillondo, perteneciente a Aramaio. Los ataques se produjeron en abril de 1937.</descripcion><fuente>Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)</fuente></row><row num="20"><localidad>Gaztelumendi</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>11/06/1937</fechas><xetrs89>534403.3824</xetrs89><yetrs89>4782581.572</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en el cerro de Urruzti y en la zona del monte Gaztelumendi. La aviación italiana tomó parte en el bombardeo. No se dispone de información al respecto de las consecuencias de este ataque.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="21"><localidad>Berriz</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/09/1936 hasta 17/06/1937</fechas><xetrs89>534376.1493</xetrs89><yetrs89>4780323.457</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Berriz fue bombardeado hasta en 5 ocasiones entre septiembre de 1936 y junio de 1937, participando en los ataques la aviación italiana. Las zonas de Olakueta y Uribe fueron dañadas debido a los bombardeos, y en las crónicas de la época se mencionan víctimas causadas por los ataques, si bien no disponemos de más información a este respecto.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria del Continente dal Luglio 1936 al Dicember 1937. Volume 1. Uffizio Storico de la Aeronautica Militare, OMS Operazione Militare Spagna, AM Busta 70. (AGAL)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="22"><localidad>Apatamonasterio</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>22/04/1937</fechas><xetrs89>533822.6914</xetrs89><yetrs89>4775300.82</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo y las inmediaciones de Apatamonasterio, sin que se produjeran víctimas.</descripcion><fuente>Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Euzkadi</fuente></row><row num="23"><localidad>Monte Oiz</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>533187.6017</xetrs89><yetrs89>4786167.064</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en el monte Oiz.  La Legión Cóndor alemana participó en el ataque. No se dispone de información sobre las consecuencias del mismo.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="24"><localidad>Isuskitza</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>02/12/1936  03/12/1936</fechas><xetrs89>533156</xetrs89><yetrs89>4757695</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó la zona de Isuskitza en el frente alavés en 2 ocasiones.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  El Liberal</fuente></row><row num="25"><localidad>Munitibar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>533094.2431</xetrs89><yetrs89>4790391.485</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el municipio de Munitibar y los barrios de Arbatzategi y Gerrikaitz pertenecientes al mismo. El Gobierno Vasco registró en el mes de abril de 1937 30 muertos y 12 heridos en este lugar. El corresponsal Mathieu Corman del periódico “Paris Ce Soir” habló de 9 “Heinkel He51” que bombardearon Gerrikaitz al mediodía del 26 de abril. Richtofen escribió en su diario: “A/88 y J/88 de caza sobre las carreteras de la zona de Markina-Gernika-Gerrikaitz.” El día 30 añadió que no quedaba una casa en pie en Gerrikaitz.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Testimonios de George Steer, Mathieu Corman, Enrike Goitiandia, Joxe Mari Gerrikabeitia y Alberto Onaindia</fuente></row><row num="26"><localidad>Arangio</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>04/04/1937</fechas><xetrs89>532953.2414</xetrs89><yetrs89>4766858.415</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bombardeo de posiciones enemigas en la zona de la sierra de Arangio. No se dispone de datos sobre el número de víctimas.</descripcion><fuente>Partes de la Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte (PMFAN)</fuente></row><row num="27"><localidad>Anboto</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>20/04/1937</fechas><xetrs89>532862.1169</xetrs89><yetrs89>4770658.314</yetrs89><bando>Franuqista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Anboto, perteneciente a Abadiño. No se dispone de información sobre los efectos de este bombardeo.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="28"><localidad>Axpe</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>22/04/1937  10/05/1937  12/05/1937</fechas><xetrs89>532748.1333</xetrs89><yetrs89>4773841.164</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La población de Axpe fue bombardeada en tres ocasiones entre abril y mayo de 1937, tomando parte en los ataques la aviación italiana. En una de ellas no se produjeron víctimas  no se dispone de datos al respecto en los otros dos casos.</descripcion><fuente>Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  El Liberal</fuente></row><row num="29"><localidad>Monte Jarindo</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>09/10/1936  31/03/1937  04/04/1937</fechas><xetrs89>532146.0371</xetrs89><yetrs89>4760677.598</yetrs89><bando>Republicano y Franquista</bando><descripcion>La zona del monte Jarindo en Aramaio fue bombardeada, primero por el bando republicano, que bombardeó las posiciones franquistas en la zona en octubre de 1936  y después en dos ocasiones por el bando franquista, en marzo y abril de 1937. Estos bombardeos tuvieron como objetivo tropas enemigas. No se dispone de información acerca del número de víctimas.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)</fuente></row><row num="30"><localidad>Ullibarri-Ganboa</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>10/03/1937</fechas><xetrs89>532001.9821</xetrs89><yetrs89>4753983.637</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Bombardeo por parte de la artillería republicana de varios pueblos en los que se encontraban las tropas enemigas. No se da más información</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  El Liberal</fuente></row><row num="31"><localidad>Akorda-Bollar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>17/10/1937</fechas><xetrs89>531707.3189</xetrs89><yetrs89>4799453.34</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Según la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; la aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Akorda-Bollar, lanzando cuatro proyectiles. No se dispone de información sobre si hubo o no víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="32"><localidad>Abadiño</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>29/09/1936  22/04/1937</fechas><xetrs89>531687.937</xetrs89><yetrs89>4777705.91</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Abadiño fue bombardeado en dos ocasiones durante la guerra civil, en septiembre de 1936 y en abril de 1937. No se dispone de información sobre los daños o sobre el número de víctimas. En uno de los casos tan solo fue arrojada una bomba en el pueblo, según la crónica de la época aparecida en &amp;quot;El Noticiero Bilbaíno&amp;quot;</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="33"><localidad>Tantaibakar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>05/04/1937</fechas><xetrs89>530239.8613</xetrs89><yetrs89>4762848.11</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Tantaibakar. No se dispone de más información sobre este bombardeo.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="34"><localidad>Durango</localidad><numerodebombardeos>14</numerodebombardeos><fechas>Desde 25/09/1936 hasta 29/04/1937</fechas><xetrs89>529938.3404</xetrs89><yetrs89>4779236.232</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Durango fue bombardeado al menos en 14 ocasiones entre septiembre de 1936 y abril de 1937. Fue una de las poblaciones más castigadas por los ataques aéreos. Buena parte de la ciudad resultó dañada, y sabemos que sufrieron daños la estación de tren, el frontón Ezkurdi, la parroquia de Santa María, la residencia de los jesuitas,  el convento de Santa Susana y numerosos edificios y casas. Participaron en estos ataques la aviación alemana e italiana, con los grupos J/88 y F/88 y aviones de los modelos “Heinkel He51” , Messerschmitt Bf.109”,“Heinkel He45” y “Fiat Cr.32”.  Buena parte de los bombardeos se produjeron en abril de 1937. Respecto al número de víctimas, si bien no podemos dar cifras exactas, sabemos que hubo más de 100 en los meses anteriores a abril de 1937, y más de 350 en total, pudiendo ser incluso más. Estas cifras convierten a Durango en una de las poblaciones que más víctimas tuvo durante el conflicto en el País Vasco.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA) Ejército del Norte. Estado Mayor. Tercera Sección. Partes de Operaciones. (ENEMPO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria del Continente dal Luglio 1936 al Dicember 1937. Volume 1. Uffizio Storico de la Aeronautica Militare, OMS Operazione Militare Spagna, AM Busta 70. (AGAL)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della Aviazione Legionaria. (CALJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Ministerio de Guerra de la República. Sección de información. Resumen de Noticias (MGSI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  Testimonios de Joxe Iturria y George Steer.</fuente></row><row num="35"><localidad>Urbina</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>10/03/1937</fechas><xetrs89>529547.0882</xetrs89><yetrs89>4754618.831</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Bombardeo por parte de la artillería republicana de varios pueblos en los que se encontraban las tropas enemigas. No se da más información.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  El Liberal</fuente></row><row num="36"><localidad>Urrutxua</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>20/05/1937  22/05/1937</fechas><xetrs89>529393.7924</xetrs89><yetrs89>4789487.988</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones la zona de Urrutxua en el barrio de Albiz, en Mendata, durante el mes de mayo de 1937. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="37"><localidad>Villareal</localidad><fechas>26/08/1936</fechas><xetrs89>529173.8643</xetrs89><yetrs89>4758657.816</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Bombardeo realizado por la aviación republicana. Se menciona a los pilotos José María Yanguas y Julio Alegría. Se bombardeó una columna enemiga en la zona de Villarreal-Legutiano. Se ocasionaron “algunas bajas”</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno (27/08/1936), Frente Popular (26/08/1936)</fuente></row><row num="38"><localidad>Villarreal-Legutiano</localidad><numerodebombardeos>20</numerodebombardeos><fechas>Desde 26/08/1936 hasta 31/03/1937</fechas><xetrs89>529164.3986</xetrs89><yetrs89>4758659.139</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>El pueblo de Villarreal-Legutiano fue bombardeado hasta en 20 ocasiones entre agosto de 1936 y marzo de 1937 por parte de la aviación republicana. Era una zona estratégica en la que se encontraban posiciones franquistas que fueron atacadas en múltiples ocasiones. Las zonas de Nafarrete, Urbina, Salmendi,Urrunaga, Goiain, Albierta y Ollerrieta fueron bombardeadas. Se causaron grandes destrozos en el pueblo. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que causaron los bombardeos.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  El Liberal  El Pensamiento Alavés  Euzkadi  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="39"><localidad>Urkiola</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 02/04/1937 hasta 17/04/1937</fechas><xetrs89>528776.4861</xetrs89><yetrs89>4772057.731</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en la zona de Urkiola fueron bombardeadas en cinco ocasiones durante el mes de abril de 1937. La iglesia que hay en este lugar resultó dañada. En tres de estos bombardeos no hubo víctimas, según las crónicas de &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;. No se dispone de datos a este respecto en los otros dos casos. En una ocasión, siempre según &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;, la aviación franquista bombardeó sus propias posiciones.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Euzkadi</fuente></row><row num="40"><localidad>Arratzu</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>528684.0434</xetrs89><yetrs89>4795702.744</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Arratzu el 26 de abril de 1937, causando la muerte a una persona e hiriendo a otras dos.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.</fuente></row><row num="41"><localidad>Gautegiz-Arteaga</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>27/04/1937</fechas><xetrs89>528402.9396</xetrs89><yetrs89>4800063.174</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo el pueblo de Gautegiz-Arteaga en abril de 1937, causando la muerte a cuatro personas e hiriendo a otras dos. La aviación italiana participó en el ataque.</descripcion><fuente>Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.</fuente></row><row num="42"><localidad>Otxandiano</localidad><numerodebombardeos>15</numerodebombardeos><fechas>Desde 22/07/1936 hasta 25/04/1937</fechas><xetrs89>528144.884</xetrs89><yetrs89>4765310.008</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Otxandiano fue bombardeo al menos en 15 ocasiones entre julio  de 1936 y abril de 1937. Aviones de los modelos “Junker Ju52”, “Heinkel 51” y “DCA” bombardearon la población en diversas ocasiones, causando importantes destrozos en todo el casco urbano de Otxandiano.  No se conoce el número exacto de víctimas de todos los bombardeos, pero solamente con las que están documentadas a través de periódicos de la época o de informes del Gobierno Vasco llegan a 98 entre los muertos y los heridos. Otxandiano fue uno de los pueblos más castigados por este tipo de bombardeos, que el comandante alemán Richtofen calificó en una ocasión como &amp;quot;Ensayo de nuevo método de bombardeo&amp;quot;. Podemos afirmar que Otxandiano fue objeto de un experimento de guerra durante este periodo.</descripcion><fuente>Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Ministerio de Guerra de la República. Sección de información. Resumen de Noticias (MGSI)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Orden de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (OMFAN)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria del Continente dal Luglio 1936 al Dicember 1937. Volume 1.  Uffizio Storico de la Aeronautica Militare, OMS Operazione Militare Spagna, AM Busta 70. (AGAL)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  El Nervión  Euzkadi  La Gaceta del Norte  Testimonios de George Steer, Carmelo Bernaola y José Antonio Marulagoitia.</fuente></row><row num="43"><localidad>Mañaria</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 02/04/1937 hasta 15/04/1937</fechas><xetrs89>527673</xetrs89><yetrs89>4776325</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Mañaria fue bombardeada en cinco ocasiones en abril de 1937. La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona. Los grupos K/88 y A/88 de la aviación alemana tomaron parte en dichos ataques. Se desconoce el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.</fuente></row><row num="44"><localidad>Betolaza</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>15/12/1936  21/12/1936</fechas><xetrs89>527218.1769</xetrs89><yetrs89>4754062.508</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Betolatza en Arratzua-Ubarrundia. Se produjeron dos ataques entre el 15 y el 21 de diciembre de 1936</descripcion><fuente>Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno  Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="45"><localidad>Sebigain</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>05/04/1937  06/04/1937  13/04/1937</fechas><xetrs89>527095.7604</xetrs89><yetrs89>4771827.518</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas situadas en el monte Sebigain fueron bombardeadas tres veces durante el mes de abril de 1937.  El propio Franco y el general Kindelán estuvieron presentes junto al comandante de la aviación alemana Richtofen en uno de los ataques. Este último escribió esto: &amp;quot;la acción empezó en mi ausencia, algo inexactamente. Una parte de las bombas cae en la infantería propia, que sin embargo toma Sebigan. Error particularmente penoso, porque Franco y Kindelán querían justamente contemplar el terreno de lucha en colaboración con nosotros”. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="46"><localidad>Vitoria-Gasteiz</localidad><numerodebombardeos>10</numerodebombardeos><fechas>Desde 17/09/1936 hasta 29/05/1937</fechas><xetrs89>526742.2256</xetrs89><yetrs89>4744143.891</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó en un total de 10 ocasiones la ciudad de Vitoria-Gasteiz. Los bombardeos se produjeron entre septiembre de 1936 y mayo de 1937. Estos ataques causaron grandes daños en fábricas, cuarteles de Caballería, en la estación del Norte así como otros objetivos que no se especifican. No se dispone de una información concreta sobre el número de víctimas que se pudieron producir debido a estos bombardeos.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  El Liberal  El Pensamiento Alavés  Euzkadi  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="47"><localidad>Ajangiz</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>526464.2716</xetrs89><yetrs89>4794238.06</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Ajangiz. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="48"><localidad>Ibarruri</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>30/04/1937  02/05/1937</fechas><xetrs89>526399.1953</xetrs89><yetrs89>4787607.583</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo la anteiglesia de Ibarruri, perteneciente a Muxika, en dos ocasiones. Aviones de los modelos “Heinkel He45” y “Breguet Br.19” participaron en los ataques. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi</fuente></row><row num="49"><localidad>Montxotegi</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>04/04/1937</fechas><xetrs89>526392.4498</xetrs89><yetrs89>4763795.949</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Richtofen escribió en su diario que observó aviones del modelo Junker Ju52, luchadores del grupo Jv/88 (quizás fueran modelos Heinkel He51 o Stuka) y a los Italianos bombardeando la zona. “El macizo se vuelve un horroroso mar de llamas y de humo con las bombas-aproximadamente sesenta toneladas en el espacio de dos minutos” escribió. Al día siguiente volvió al lugar y describió los efectos del bombardeo: “En la hondonada, cuadros horribles, allí corrieron los rojos. Cadáveres espantosamente destrozados. De visión agradable-¡estética!-nada. Posiciones construidas muy fuerte y aplicadamente. Alambradas en tres escalones, trampas para tanques. Si no hubiéramos sacado a bombazos al enemigo, nos hubiera costado otros dos días de combates”.</descripcion><fuente>Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.</fuente></row><row num="50"><localidad>Elosu</localidad><numerodebombardeos>11</numerodebombardeos><fechas>Desde 01/12/1936 hasta 19/12/1936</fechas><xetrs89>526196.5121</xetrs89><yetrs89>4758132.684</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas  en el pueblo de Elosu hasta en 11 ocasiones durante le mes de diciembre de 1936.</descripcion><fuente>Arma de Aviación. Parte de Operaciones (AAPO)  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="51"><localidad>Urremendi</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>03/05/1937  10/05/1937</fechas><xetrs89>526127.0641</xetrs89><yetrs89>4785036.275</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Urremendi los días 3 y 10 de mayo de 1937. No se dispone de información al respecto del número de víctimas que pudo haber a consecuencia de estos ataques.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="52"><localidad>Gernika</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937  27/04/1937  29/04/1937</fechas><xetrs89>526042.948</xetrs89><yetrs89>4795721.978</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Gernika el 26 de abril de 1937. Tomaron parte 59 aviones en el bombardeo. Se lanzaron unas 31 toneladas de bombas. Se lanzaban primero bombas explosivas que destruyeran parte de los edificios y después incendiarias que arrasaran lo que quedara e incendiaran el pueblo. Tomaron parte en el bombardeo aviones italianos y alemanes. La población quedó casi totalmente arrasada, sufriendo daños más del 90 por ciento de los edificios y siendo totalmente destruidos más del 80 por ciento.  No se han logrado cifras exactas pero en un informa de junio de 1937 el Gobierno Vasco hablaba de 1654 muertos y 889 heridos. El bombardeo de Gernika fue un experimento de guerra convertido en la mayor masacre en un bombardeo durante la Guerra Civil en el País Vasco y en un símbolo de la barbarie bélica. Es, sin duda el acontecimiento de este tipo más significativo de la guerra, además de haber pasado a la historia y ser uno de los episodios más conocidos, si no el más, de la historia del País Vasco. A día de hoy se cifra el número de víctimas en más de dos mil. Lo que quedaba del pueblo volvió a ser atacado, aunque de manera muchísimo menos virulenta, en los días 27 y 29 de abril de 1937.</descripcion><fuente>Secretaría General de S.E. el Jefe de Estado. Oficina de Información. Salamanca. (SGOI)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Relazione sulla Missione in Spagna. Uffizio Storico de la Aeronautica Militare, OMS Operazione Militare  Spagna, AM Busta 70, Fasc. 7. (RMS)  Euzkadi</fuente></row><row num="53"><localidad>Mugarra</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>22/05/1937</fechas><xetrs89>525954.0554</xetrs89><yetrs89>4777680.818</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en la zona del monte Mugarra, en Mañaria, fueron bombardeadas. No se dispone de más información.</descripcion></row><row num="54"><localidad>Muxika</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>09/05/1937  10/05/1937  14/05/1937</fechas><xetrs89>525511.3042</xetrs89><yetrs89>4790985.879</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo Muxika en tres ocasiones en mayo de 1937. No disponemos de información sobre las consecuencias de estos bombardeos, ya sean materiales o personales.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi</fuente></row><row num="55"><localidad>Bombardeos de la carretera entre Otxandiano y Dima</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>13/04/1937</fechas><xetrs89>525421.8967</xetrs89><yetrs89>4769619.853</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La carretera entre Otxandiano y Dima fue bombardeada por la aviación franquista en un intento por dañar las comunicaciones en la zona republicana. No se dispone de más información sobre este hecho.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)</fuente></row><row num="56"><localidad>Bombardeo del aeródromo de Lakua</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>12/12/1936</fechas><xetrs89>525279.2124</xetrs89><yetrs89>4745312.208</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Bombardeo por parte de ocho aviones del aeródromo de Lakua en Vitoria. Fueron destruidos varios aviones y un hangar</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno (13/12/1936), El Liberal (13/12/1936), Euzkadi (13/12/1936), La Gaceta del Norte (13/12/1936)</fuente></row><row num="57"><localidad>Mundaka</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>03/05/1937</fechas><xetrs89>524337.043</xetrs89><yetrs89>4806194.257</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista dejó caer algunas bombas sobre Mundaka. 6 aviones modelo “Savoia Marchetti SM.81” del grupo Z7 llevaron a cabo el ataque. No se dispone de información al sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)</fuente></row><row num="58"><localidad>Altun</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>06/04/1937  07/04/1937  22/05/1937</fechas><xetrs89>524165.3077</xetrs89><yetrs89>4769669.949</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en la zona del monte Altun fueron bombardeadas en tres ocasiones entre abril y mayo de 1937. Aviones del modelo &amp;quot;Jun ker Ju52&amp;quot; tomaron parte en estos ataques. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieran causar.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.</fuente></row><row num="59"><localidad>Zestafe</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>18/12/1936  20/12/1936</fechas><xetrs89>524040.651</xetrs89><yetrs89>4757658.995</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bombardeo de Zestafe por parte de la aviación franquista. Fue bombardeado 2 veces entre el 18 y el 20 de diciembre de 1936.</descripcion><fuente>Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)</fuente></row><row num="60"><localidad>Euba</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>09/04/1937  28/04/1937</fechas><xetrs89>523998.6912</xetrs89><yetrs89>4782187.534</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El barrio de Euba, perteneciente a Amorebieta, fue bombardeado en dos ocasiones en abril de 1937. En uno de los bombardeos no hubo víctimas, mientras que en el otro, según &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;, se ametralló a &amp;quot;algunas personas&amp;quot;. No disponemos de más información.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="61"><localidad>Gorostiza</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>13/12/1936  14/12/1936  16/12/1936</fechas><xetrs89>523797.8718</xetrs89><yetrs89>4759410.56</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó los caseríos situados en el barrio de Gorostiza, en Zigoiti, conocidos como caseríos de San Pedro</descripcion><fuente>El Liberal  Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="62"><localidad>Bombardeo del Alto de Barazar</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>29/07/1936  18/06/1937</fechas><xetrs89>523558.5341</xetrs89><yetrs89>4768644.902</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones la zona del Alto de Barazar, en Ubide, Zeanuri, donde se hallaban posiciones del bando republicano. Sabemos que en el primero de los bombardeos no causaron ninguna víctima. No se dispone de datos a este respecto en el caso del segundo ataque.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi</fuente></row><row num="63"><localidad>Okoizta</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 10/12/1936 hasta 21/12/1936</fechas><xetrs89>523387.584</xetrs89><yetrs89>4758196.343</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Okoizta, perteneciente a Zigoiti</descripcion><fuente>Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente><observaciones>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)</observaciones></row><row num="64"><localidad>Gorbei-Txiki</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 14/12/1936 hasta 06/04/1937</fechas><xetrs89>522475.4024</xetrs89><yetrs89>4761925.221</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bombardeo de posiciones republicanas en el monte Gorbei-Txiki por parte de la aviación franquista. Esta zona fue bombardeada en 5 ocasiones entre diciembre de 1936 y abril de 1937.</descripcion><fuente>Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Orden de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (OMFAN)  Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)</fuente></row><row num="65"><localidad>Etxaguen</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>02/12/1936  10/12/1936  16/12/1936</fechas><xetrs89>522467.7341</xetrs89><yetrs89>4759114.828</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Etxaguen, perteneciente a Zigoitia. Se produjeron 3 bombardeos en diciembre de 1936.</descripcion><fuente>Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="66"><localidad>Añetu</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>06/05/1937</fechas><xetrs89>522412.0175</xetrs89><yetrs89>4802597.253</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en el monte Añetu en la zona de Busturia-Axpe.  No se dispone de información sobre las víctimas que pudo causar este ataque.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="67"><localidad>Erriogiti</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 26/04/1937 hasta 10/05/1937</fechas><xetrs89>522282.481</xetrs89><yetrs89>4796243.247</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Errigoiti fue bombardeado en cuatro ocasiones entre abril y mayo de 1937. En abril el Gobierno Vasco contabilizó 5 muertos y 13 heridos a causa de los bombardeos. No se dispone de información al respecto para el mes de mayo.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="68"><localidad>Bermeo</localidad><numerodebombardeos>9</numerodebombardeos><fechas>Desde 09/04/1937 hasta 26/05/1937</fechas><xetrs89>522222.6664</xetrs89><yetrs89>4807509.758</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bermeo fue bombardeado en 9 ocasiones entre abril y mayo de 1937. Uno de estos bombardeos fue un ataque naval, perpetrado por los barcos franquistas “Galerna” y “Almirante Cervera” , que no causaron víctimas y solo algunos daños menores en la zona del puerto. En cuanto a los bombardeos aéreos, participaron los grupos A/88, J/88, y aviones modelo “Savoia Marchetti SM.81” pertenecientes al grupo Z7,  junto a los “Romeo Ro.37” del grupo Lo-1. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Euzkadi  El LIberal  Testimonio de George Steer.</fuente></row><row num="69"><localidad>Amorebieta</localidad><numerodebombardeos>20</numerodebombardeos><fechas>Desde 13/04/1937 hasta 13/06/1937</fechas><xetrs89>521808.9912</xetrs89><yetrs89>4785061.418</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Amorebieta-Etxano fue bombardeado en 20 ocasiones entre abril y junio de 1937. Durante una semana de mayo el pueblo fue bombardeado a diario. Los barrios de Bernagoitia y Astepe fue dañado en algunos de estos ataques. Aviones de los modelos “Fiat Cr.32” ,y &amp;quot;Heinkel He51&amp;quot; de la aviación italiana y alemana tomaron parte en estos ataques. Hasta el mes de abril el Gobierno Vasco registró 22 muertos y 34 heridos en Amorebieta-Etxano. Durante los meses de mayo y junio se desconoce el número de víctimas que causaron los bombardeos. Sea como fuere, Amorebieta-Etxano fue uno de los pueblos más intensamente bombardeados en un corto periodo de tiempo.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  El Liberal  Euzkadi  El Pensamiento Alavés  Testimonio de George Steer.</fuente></row><row num="70"><localidad>Ondategi</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 16/12/1936 hasta 19/12/1936</fechas><xetrs89>521773.8533</xetrs89><yetrs89>4756179.414</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Ondategi. Se produjeron 4 bombardeos entre el 16 y el 19 de diciembre de 1936.</descripcion><fuente>Jefatura del aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Arma de Aviación. Parte de Operaciones. (AAPO)</fuente></row><row num="71"><localidad>Murua</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>01/12/1936</fechas><xetrs89>521347.9839</xetrs89><yetrs89>4758286.586</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas  en Murua. No se dispone de información sobre el número de víctimas causadas.</descripcion><fuente>Arma de Aviación. Parte de Operaciones (AAPO)</fuente></row><row num="72"><localidad>Monte Bizkargi</localidad><numerodebombardeos>11</numerodebombardeos><fechas>Desde 09/05/1937 hasta 04/06/1937</fechas><xetrs89>521044.6528</xetrs89><yetrs89>4791434.134</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en 11 ocasiones las posiciones republicanas en la zona del monte Bizkargi, entre Larrabetzu, Muxika , Morga y Zornotza. La zona fue una de las más castigadas con bombardeos durante ocho días consecutivos de las posiciones enemigas. No se dispone de información sobre el número de víctimas causadas por esto ataques.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  El Liberal  Euzkadi  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="73"><localidad>Morga</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>12/05/1937  15/05/1937  11/06/1937</fechas><xetrs89>520408.1782</xetrs89><yetrs89>4795821.301</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Morga fue bombardeado en tres ocasiones entre mayo y junio de 1937. El barrio de Meakaur resultó dañado en uno de los ataques. No disponemos de información sobre el número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="74"><localidad>Zeanuri</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 02/04/1937 hasta 10/04/1937</fechas><xetrs89>520379.2087</xetrs89><yetrs89>4767584.612</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Zeanuri fue bombardeado en 6 ocasiones durante la primera quincena del mes de abril de 1937. La zona de la ermita de Santa Agueda también sufrió uno de estos ataques y resultó dañada. En uno de los bombardeos se registraron cuatro heridos. En otro no hubo víctimas, y no se dispone de información en el resto de los casos.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Ministerio de Guerra de la República. Sección de información. Resumen de Noticias (MGSI)  Attivitá Giornaliera dell´Aviazione Legionaria del Continente dal Luglio 1936 al Dicember 1937, Vol. 1.(AGAL)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="75"><localidad>Itxerango</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>29/05/1937</fechas><xetrs89>520269.7353</xetrs89><yetrs89>4785370.886</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Itxerango, en Amorebieta. No se dispone de información sobre las consecuencias de este ataque</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="76"><localidad>Dima</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 06/04/1937 hasta 23/05/1937</fechas><xetrs89>519989.5236</xetrs89><yetrs89>4776815.016</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Dima fue bombardeado en siete ocasiones durante los meses de abril y mayo de 1937. Tanto la aviación alemana como la italiana tomaron parte en estos ataques. El barrio de Oba sufrió daños, así como varios edificios  del pueblo. No disponemos de información sobre el número de víctimas</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Parte de Radios Rojas. (PRR)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh) Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Euzkadi  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="77"><localidad>Monte Truende</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>08/05/1937</fechas><xetrs89>519771.4266</xetrs89><yetrs89>4805544.13</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Truende. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="78"><localidad>Gonga</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>02/04/1937</fechas><xetrs89>519520</xetrs89><yetrs89>4761321</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bombardeos de posiciones enemigas en el monte Gonga, perteneciente a Zigoiti, por parte de la aviación franquista</descripcion><fuente>Partes de la Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte (PMFAN)</fuente></row><row num="79"><localidad>Sollube</localidad><numerodebombardeos>13</numerodebombardeos><fechas>Desde 03/05/1937 hasta 12/06/1937</fechas><xetrs89>519138.2436</xetrs89><yetrs89>4802032.946</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en la zona del monte Sollube, entre Bermeo y Amorebieta-Etxano, fueron bombardeadas en 13 ocasiones en mayo y junio de 1937. La gran mayoría de estos ataques (todos excepto uno) fueron en mayo. Aviones del modelo &amp;quot;Savoia Marchetti SM.81” del grupo Z7 participaron en los bombardeos, así como la Legión Cóndor alemana.  La cuota 606  fue la más castigada. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  El Liberal  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="80"><localidad>Arrieta</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>03/05/1937</fechas><xetrs89>519080.1139</xetrs89><yetrs89>4798779.372</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo la zona de Arrieta. No se dispone de más información</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="81"><localidad>Areatza</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 02/04/1937 hasta 23/05/1937</fechas><xetrs89>518688.9407</xetrs89><yetrs89>4774278.241</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Areatza fue bombardeado en cinco ocasiones entre abril y mayo de 1937. Se desconoce el número de víctimas, y solamente en un caso se puede confirmar que hubo una herida grave. En otra ocasión no hubo víctimas, y en los tres casos restantes no se dispone de información al respecto.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi</fuente></row><row num="82"><localidad>Lemoatx</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/05/1937 hasta 10/06/1937</fechas><xetrs89>518484</xetrs89><yetrs89>4785140</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Lemoatz, perteneciente a Lemoa. La Legión Cóndor alemana participó en al menos dos de estos ataques. No se dispone de información al respecto de las víctimas que pudo haber a consecuencia de los bombardeos.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="83"><localidad>Monte Urkulu</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>22/05/1937  28/05/1937  11/06/1937</fechas><xetrs89>518448.9459</xetrs89><yetrs89>4793265.694</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Urkulu, en Larrabetzu, en tres ocasiones entre mayo y junio de 1937. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="84"><localidad>Igorre</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 06/04/1937 hasta 29/05/1937</fechas><xetrs89>518083.2047</xetrs89><yetrs89>4779070.316</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Igorre en siete ocasiones entre abril y mayo de 1937. La aviación italiana y la Legión Cóndor alemana tomaron parte en estos ataques. No se dispone de información sobre los daños y víctimas que se pudieron producir.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  El Liberal  Euzkadi  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="85"><localidad>Lemoa</localidad><numerodebombardeos>9</numerodebombardeos><fechas>Desde 08/05/1937 hasta 13/06/1937</fechas><xetrs89>517919.5899</xetrs89><yetrs89>4784337.884</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Lemoa fue bombardeado en nueve ocasiones entre mayo y junio de 1937. Según las crónicas de la época estos ataques causaron destrozos de gran consideración en el pueblo y las carreteras adyacentes, además de un número indeterminado de víctimas. Tan sólo se tienen cifras de uno de los ataques, en el que según &amp;quot;El Liberal&amp;quot; murió una persona y cuatro resultaron heridas.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Secretaría General de S.E. el Jefe de Estado. Oficina de Información. Salamanca. (SGOI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="86"><localidad>Gorbeia</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 02/04/1937 hasta 29/05/1937</fechas><xetrs89>517826</xetrs89><yetrs89>4764604</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bombardeo de posiciones republicanas en la zona de Gorbeia (se mencionan Orozko, Ubide, Zeanuri, Zigoiti y Zuia) por parte de la aviación franquista. También el sanatorio situado en la campa de Arraba fue atacado. En total se bombardeó esta zona en 5 ocasiones entre abril y mayo de 1937</descripcion><fuente>Partes de la Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte (PMFAN). Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las  Operaciones (CJEMRO) Euzkadi (03/04/1937)</fuente></row><row num="87"><localidad>Artea</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>06/04/1937  11/05/1937  23/05/1937</fechas><xetrs89>517200.1463</xetrs89><yetrs89>4775593.107</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Artea fue bombardeado en tres ocasiones en abril y mayo de 1937. La aviación italiana tomó parte en estos ataques, así como la Legión Còndor alemana. No se dispone de más información al respecto.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="88"><localidad>Fruiz</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 14/05/1937 hasta 15/06/1937</fechas><xetrs89>516814.697</xetrs89><yetrs89>4796984.551</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Fruiz fue bombardeado en cuatro ocasiones entre mayo y junio de 1937. En al menos un caso no hubo víctimas. En otro de estos ataques, siempre según la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;, la aviación franquista bombardeó a sus propias tropas en la zona.  No se dispone de información sobre las víctimas o los destrozos causados en los demás casos.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Liberal  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="89"><localidad>Larrabetzu</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/04/1937 hasta 11/06/1937</fechas><xetrs89>516545.4122</xetrs89><yetrs89>4789824.001</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Larrabetzu en cinco ocasiones entre abril y junio de 1937. Aviones &amp;quot;Heinkel He51&amp;quot; atacaron la zona, siendo uno de ellos derribado y su piloto capturado. En dos de los bombardeos no hubo víctimas, en uno se registraron tres muertos y dos heridos y no se dispone de información al respecto en los demás casos.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="90"><localidad>Monte Apario</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>29/05/1937</fechas><xetrs89>516407.1203</xetrs89><yetrs89>4782079.219</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Apario, en Lemoa. La aviación italiana participó en el ataque. No se dispone de datos sobre las víctimas que pudiera haber habido a consecuencia del bombardeo.</descripcion><fuente>Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)</fuente></row><row num="91"><localidad>Monte Kantoibaso</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>11/06/1937  12/06/1937</fechas><xetrs89>516210</xetrs89><yetrs89>4793190</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones las posiciones republicanas en el monte Kantoibaso,en Larrabetzu. La Legión Condor alemana participó en al menos uno de los dos ataques. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieran haber causado.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  El Pensamiento Alavés  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="92"><localidad>Bedia</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 04/01/1937 hasta 07/06/1937</fechas><xetrs89>516045.0573</xetrs89><yetrs89>4783932.608</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bedia fue bombardeado en cinco ocasiones entre enero y junio de 1937. En tres de estos ataques no se produjeron víctimas. No se dispone de información sobre este tema en los otros dos casos. Algunos edificios fueron destruidos y los daños de los bombardeos fueron sobre todo materiales, en cualquier caso.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="93"><localidad>Gamiz-Fika</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>11/06/1937  12/06/1937  13/06/1937</fechas><xetrs89>515484.7817</xetrs89><yetrs89>4795300.218</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Gamiz-Fika fue bombardeado en tres ocasiones durante el mes de junio de 1937. No se dispone de información al respecto del número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi  El Liberal  El Pemsamiento Alavés</fuente></row><row num="94"><localidad>Larrauri</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>03/05/1937  17/05/1937</fechas><xetrs89>515131.8584</xetrs89><yetrs89>4801455.173</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones la zona de Larraurti, perteneciente a Mungia. No hubo víctimas en ninguno de los dos casos, según las crónicas de la época.</descripcion><fuente>El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="95"><localidad>Monte Tollu</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>12/05/1937  14/05/1937</fechas><xetrs89>515097.4192</xetrs89><yetrs89>4803766.486</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en el monte Tollu fueron bombardeadas por la aviación franquista el 12 y el 14 de mayo de 1937. La aviación italiana participó en el ataque. No disponemos de información sobre el número de víctimas que pudiera haber.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Euzkadi</fuente></row><row num="96"><localidad>Bakio</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>12/05/1937  14/05/1937</fechas><xetrs89>515025.2486</xetrs89><yetrs89>4808173.81</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bakio fue bombardeado en dos ocasiones en mayo de 1937. En uno de los casos no hubo víctimas, mientras que no disponemos de datos al respecto para el otro.  La Legión Condor alemana participó en al menos uno de los bombardeos.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="97"><localidad>Usánsolo</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>01/04/1937  09/04/1937</fechas><xetrs89>514736.1285</xetrs89><yetrs89>4785164.66</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Usánsolo, perteneciente a Galdakao, fue bombardeada dos veces en abril de 1937.  En la primera cayó tan sólo un proyectil en la zona, sin causar víctimas. En la segunda ocasión , los grupos VB/88, K/88 y A/88 atacaron la zona. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar, ni si éstas fueron en Usánolo o en otras zonas de Galdakao.</descripcion><fuente>Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="98"><localidad>Urrrusti</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>13/06/1937</fechas><xetrs89>514159.3603</xetrs89><yetrs89>4794464.681</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Urrusti, en Lezama. La Legión Condor participó en el ataque. Se desconoce el número de víctimas que pudiera haber habido a consecuencia del ataque.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="99"><localidad>Lezama</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 21/05/1937 hasta 12/06/1937</fechas><xetrs89>513370.0589</xetrs89><yetrs89>4791185.177</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Lezama en cinco ocasiones entre mayo y junio de 1937. La Legión Condor  participó en la menos uno de estos ataques. El pueblo sufrió importantes daños, siendo destruidas varias casas, caseríos de la zona y la estación de ferrocarril. Se mencionan víctimas en las crónicas, pero no se especifica cuantas.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  El Liberal  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="100"><localidad>Galdakao</localidad><numerodebombardeos>18</numerodebombardeos><fechas>Desde 04/01/1937 hasta 15/06/1937</fechas><xetrs89>512993.6556</xetrs89><yetrs89>4786373.879</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La población de Galdakao fue bombardeada hasta en 18 ocasiones entre enero y junio de 1937. Los barrios de Tximelarre, Olabaerri y El Gallo, el polígono industrial de Erletxe, la fábrica &amp;quot;La Cantábrica&amp;quot;, las carreteras de las inmediaciones de la población y un buen número de casas resultaron dañados o destruidas. Los daños materiales fueron cuantiosos. En estos ataques participaron los grupos VB/88, A/88 y K/88, utilizándose aviones de los modelos &amp;quot;Junker Ju52&amp;quot; y &amp;quot;Heinkel He51&amp;quot;. Estos bombardeos causaron víctimas, cuyo número exacto no es posible determinar. Sin embargo, el Gobierno Vasco registró hasta abril 22 muertos y 34 heridos. En los meses de mayo y junio se han podido registrar 14 muertos y 7 heridos, según &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;. En algunos de los ataques las crónicas mencionan víctimas entre la población, sin especificar cuantas. Podemos afirmar que hubo varias decenas de víctimas a consecuencia de estos bombardeos.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Euzkadi  El Liberal  El Pensamietno Alavés  Testimonio de George Steer.</fuente></row><row num="101"><localidad>Monte Jata</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 12/05/1937 hasta 19/05/1937</fechas><xetrs89>512789.8723</xetrs89><yetrs89>4805694.023</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Las posiciones republicanas en la zona del monte Jata, entre Bakio, Mungia y Maruri-Jatabe, fueron bombardeadas en 7 ocasiones durante el mes de mayo de 1937. La aviación italiana participó en varios de estos bombardeos. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Euzkadi  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="102"><localidad>Monte Gondramendi</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>19/05/1937  20/05/1937</fechas><xetrs89>512784.3803</xetrs89><yetrs89>4802510.834</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en el monte Gondramendi, perteneciente a Mungia, en dos ocasiones durante el mes de mayo de 1937. La Legión Condor alemana participó al menos en uno de los ataques. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi</fuente></row><row num="103"><localidad>Burbona</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>26/05/1937  31/05/1937  07/06/1937</fechas><xetrs89>512673</xetrs89><yetrs89>4763409</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo las posiciones republicanas en la zona de Burbona en 3 ocasiones entre mayo y junio de 1937</descripcion><fuente>EL Liberal</fuente></row><row num="104"><localidad>Mungia</localidad><numerodebombardeos>19</numerodebombardeos><fechas>Desde 01/05/1937 hasta 12/06/1937</fechas><xetrs89>512423.2764</xetrs89><yetrs89>4800188.546</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Mungia fue bombardeado en 19 ocasiones entre mayo y junio de 1937, aunque la mayoría de los ataques se concentraron en mayo. Aviones de los modelos “Savoia Marchetti SM.81” del grupo Z7  y &amp;quot;Savoia Marchetti SM.79” , Junker Ju52” del grupo K/88 y “Fiat Cr.32” participaron en los ataques. Tanto el pueblo como las carreteras adyacentes fueron bombardeadas. Se desconoce el número de víctimas que pudieron causar estos ataques, si bien en las crónicas de la época se menciona en múltiples ocasiones que hubo víctimas. En la crónica de &amp;quot;El Liberal&amp;quot; del 13 de junio de 1937 se planteó un panorama de destrucción total en el que el pueblo de Mungia ardía en gran parte. La destrucción material debió de ser importante.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della Aviazione Legionaria. (CALJA)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)   Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Euzkadi  El Liberal  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="105"><localidad>Zeberio</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/04/1937 hasta 24/05/1937</fechas><xetrs89>511911.0114</xetrs89><yetrs89>4777316.849</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Zeberio fue bombardeado en cuatro ocasiones entre abril y mayo de 1937., participando en los ataques la Legión Condor alemana. El pueblo sufrió importantes destrozos según la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;. El Gobierno Vasco registró en abril un muerto y cuatro heridos. En mayo hubo un bombardeo sin víctimas y en los otros dos se mencionan &amp;quot;algunas víctimas&amp;quot; en las crónicas de la época.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="106"><localidad>Orozko</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>15/04/1937</fechas><xetrs89>511124.2936</xetrs89><yetrs89>4773163.392</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeo la zona de Larrondo en Orozko, según &amp;quot;El Liberal&amp;quot;. No se da más información al respecto.</descripcion><fuente>El Liberal</fuente></row><row num="107"><localidad>Maruri-Jatabe</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>12/05/1937</fechas><xetrs89>510954.6054</xetrs89><yetrs89>4803567.6</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de  Maruri-Jatabe fue bombardeado  el 12 de mayo de 1937. En la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; solo se informa del bombardeo, sin mencionar las consecuencias que pudo tener.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="108"><localidad>Zamudio</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 05/05/1937 hasta 12/06/1937</fechas><xetrs89>510842.5428</xetrs89><yetrs89>4792416.456</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Zamudio fue bombardeado en seis ocasiones entre mayo y junio de 1937. La aviación italiana participó en al menos en alguno de estos bombardeos. En cuatro de estos ataques no se registraron víctimas, mientras que en los otros dos no se dispone de datos al respecto.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="109"><localidad>Zaratamo</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 24/04/1937 hasta  13/05/1937</fechas><xetrs89>510282.517</xetrs89><yetrs89>4784300.048</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Zaratamo fue bombardeado en cinco ocasiones en los meses de abril y mayo de 1937.  En abril el Gobierno Vasco registró tres muertos y seis heridos. No disponemos de datos al respecto para el mes de mayo.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="110"><localidad>Gatika</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>21/05/1937  24/05/1937  10/06/1937</fechas><xetrs89>510248.5818</xetrs89><yetrs89>4801127.557</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Gatika en tres ocasiones entre mayo y junio de 1937. Se causaron importantes destrozos según &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;. En uno de los casos no hubo víctimas, mientras que no se dispone de información al respecto en los otros dos. La Legión Condor participó en uno de los ataques, según la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi</fuente></row><row num="111"><localidad>Altube</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/5/1937</fechas><xetrs89>510188.5789</xetrs89><yetrs89>4760298.52</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Altube,en Zuia.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="112"><localidad>Andotoleta</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>26/05/1937  31/05/1937</fechas><xetrs89>510117.2286</xetrs89><yetrs89>4762972.425</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en Andotoleta en dos ocasiones. Se arrojaron abundantes bombas. No se dispone de más información</descripcion><fuente>El Lilberal</fuente></row><row num="113"><localidad>Basauri</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 25/09/1936 hasta 16/06/1937</fechas><xetrs89>509527.6176</xetrs89><yetrs89>4787100.954</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Basauri fue bombardeado en 5 ocasiones entre septiembre de 1936 y junio de 1937. Los barrios de Ariz y El Boquete fueron objetivo de algunos de estos bombardeos. No disponemos de información concreta sobre el número de víctimas consecuencia de estos ataques.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  Euzkadi</fuente></row><row num="114"><localidad>Derio</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>07/05/1937  19/05/1937  12/06/1937</fechas><xetrs89>509253.5709</xetrs89><yetrs89>4793259.274</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Derio fue bombardeado en tres ocasiones en mayo y junio de 1937. El cementerio de Vista Alegre, y el barrio de Artebakarra resultaron especialmente dañados. El pueblo se incendió a causa del primero de los ataques, en el que murió una persona y un número indefinido resultaron heridas. No se dispone de datos sobre el número de víctimas en los otros bombardeos.</descripcion><fuente>Secretaría General de S.E. el Jefe de Estado. Oficina de Información. Salamanca. (SGOI)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  El Liberal  Testimonio de Aitor Miñambres.</fuente></row><row num="115"><localidad>Arrigorriaga</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 09/04/1937 hasta 29/05/1937</fechas><xetrs89>509094.3941</xetrs89><yetrs89>4783869.874</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Arrigorriaga fue bombardeado en 6 ocasiones entre abril y mayo de 1937. En dos de estos ataques no hubo víctimas  en otros dos murió una persona y en los dos restantes no disponemos de información al respecto. La Papelera de Arrigorriaga resultó dañada, junto a otros edificios.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="116"><localidad>Ugao-Miravalles</localidad><numerodebombardeos>12</numerodebombardeos><fechas>Desde 09/04/1937 hasta 16/06/1937</fechas><xetrs89>507977.8376</xetrs89><yetrs89>4780751.327</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Ugao-Miravalles fue bombardeado en 12 ocasiones entre los meses de abril y junio de 1937. Sabemos que entre otros lugares resultaron dañados el puente del ferrocarril, unos talleres de carpintería y la casa de guardia de la zona fabril, además de casas particulares. No disponemos de información sobre el número de víctimas que pudieron causar estos ataques. En tres de ellos no hubo ninguna víctima. Se desconoce el dato en el resto de los casos.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO) Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="117"><localidad>Malmasin</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>15/06/1937  16/06/1937</fechas><xetrs89>507895.7078</xetrs89><yetrs89>4786066.474</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Malmasin, perteneciente a Arrigorriaga. La Legión Condor alemana participó en estos ataques. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Mundo</fuente></row><row num="118"><localidad>Bombardeos de la zona de Ibaizabal</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>07/05/1937  11/05/1937</fechas><xetrs89>507666.7067</xetrs89><yetrs89>4788062.112</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Ibaizabal, en las afueras de Bilbao, y las pequeñas poblaciones de que allí se encontraban. No se dispone de información sobre las consecuencias de esto ataques.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="119"><localidad>Artxanda</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 14/06/1937 hasta 17/06/1937</fechas><xetrs89>506606.68</xetrs89><yetrs89>4791334.833</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Artxanda, perteneciente a Bilbao, fue bombardeada en cuatro ocasiones en junio de 1937. Las crónicas de la época no especifican nada al respecto de las víctimas que pudo haber.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="120"><localidad>Arrankudiaga</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>15/05/1937</fechas><xetrs89>506211.6437</xetrs89><yetrs89>4780132.957</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Arrankudiaga lanzando proyectiles de cañón del calibre 21. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi</fuente></row><row num="121"><localidad>Sondika</localidad><numerodebombardeos>17</numerodebombardeos><fechas>Desde 24/04/1937 hasta 15 /06/1937</fechas><xetrs89>506000.6585</xetrs89><yetrs89>4793918.224</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Sondika fue bombardeado en 17 ocasiones entre abril y junio de 1937. .  El grupo VB/88 compuesto por aviones de los modelos “Junker Ju52”, “Dornier Do17” y “Heinkel He111”  y el grupo K/88 participaron en los ataques. El centro del pueblo y las carreteras cercanas fueron atacadas y sufrieron daños. No se dispone de datos concretos sobre el número de víctimas que pudieron producir estos bombardeos. Sabemos que en dos de ellos no hubo víctimas.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="122"><localidad>Gorliz</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>12/06/1937</fechas><xetrs89>505317.0803</xetrs89><yetrs89>4806732.845</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Gorliz, destruyendo algunas casas y dañando el Sanatorio Marino. Según “El Liberal” no se registraron víctimas.</descripcion><fuente>El Liberal</fuente></row><row num="123"><localidad>Bilbao</localidad><numerodebombardeos>40</numerodebombardeos><fechas>Desde 25/09/1936 hasta 19/06/1937</fechas><xetrs89>505275.7772</xetrs89><yetrs89>4790025.181</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Bilbao y las inmediaciones de la ciudad fueron bombardeados en 40 ocasiones entre septiembre de 1936 y junio de 1937. Fue una de las ciudades más castigadas por la aviación y los destrozos causados por las bombas fueron muy graves, además de las víctimas que hubo. Tanto la aviación italiana con aviones de los modelos &amp;quot;Caproni 133&amp;quot; y Savoia Marchetti SM.79”, como la Legión Condor alemana, con los modelos “Junker Ju52”, &amp;quot;Messerschmitt Bf.109”  y “Heinkel He52”  participaron en estos ataques. Buena parte de la ciudad resultó dañada: las calles Correo, Bailén, Bidebarrieta, Calzadas, El Arenal, Plaza Nueva, Estación, Muelle de Ripa, Plaza de Albia, Muelle de Uribitarte, Colón de Larreategui, Ledesma, Avenida Mazarredo, Berástegui, Henao, Plaza de Zabalburu, Rampas de Uribitarte,  Hurtado de Amézaga, Plaza de Abando y García Salazar, Santutxu, Zumarraga, Larrinaga, San Francisco, Iturribide, Ollerías o el muelle de Marzana  así como en los barrios de Deusto, Zorroza, Buia y Buena Vista,  la Universidad Comercial,  los Diques Euskalduna, los puentes de la ciudad y en las inmediaciones del Hospital de San Luis. Los caseríos de las inmediaciones del casco urbano y las carreteras de la zona también fueron atacadas y sufrieron daños considerables. En cuanto a las víctimas, si bien es imposible dar cifras exactas, con los datos de los que se dispone, sacados de informes del Gobierno Vasco y de las crónicas periodísticas de la época, se llega a sumar aproximadamente 354 muertos y más de 800 heridos. En cualquier caso, estas no serían cifras definitivas.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Secretaría General de S.E. el Jefe de Estado. Oficina de Información. Salamanca. (SGOI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della Aviazione Legionaria. (CALJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal  El Pensamiento Alavés  La Gaceta del Norte  EL Nervión  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="124"><localidad>Loiu</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>14/06/1937</fechas><xetrs89>504924.9277</xetrs89><yetrs89>4795665.098</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Loiu fue bombardeado el 14 de junio de 1937. La Legión Condor alemana participó en el ataque. No se dispone de más información sobre este hecho.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="125"><localidad>Uzkiano</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>24/05/1937</fechas><xetrs89>504583.4773</xetrs89><yetrs89>4760783.45</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Uzkiano, en Zuia. Según la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; bombardearon también sus propias posiciones. Se habla de víctimas, pero no se dispone de más información al respecto.</descripcion><fuente>Euzkadi  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="126"><localidad>Pagasarri</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>02/04/1937  17/06/1937</fechas><xetrs89>504477.1933</xetrs89><yetrs89>4785013.14</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona del monte Pagasarri, donde existían posiciones republicanas, fue bombardeada en dos ocasiones por la aviación franquista. No se dispone de más datos al respecto.</descripcion><fuente>Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="127"><localidad>Plentzia</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>14/05/1937  23/05/1937</fechas><xetrs89>504338.0559</xetrs89><yetrs89>4805750.979</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Pletzia fue bombardeado por la aviación franquista en dos ocasiones durante el mes de mayo de 1937. La aviación italiana participaron en al menos uno de los dos casos. En el primero de los bombardeos no hubo víctimas. No se dispone de información en el segundo.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)</fuente></row><row num="128"><localidad>Erandio</localidad><numerodebombardeos>10</numerodebombardeos><fechas>Desde 04/01/1937 hasta 15/06/1937</fechas><xetrs89>504269.0689</xetrs89><yetrs89>4794557.262</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Erandio fue bombardeado en diez ocasiones entre enero y junio de 1937. El barrio de Asúa, las calles de Jado, Ibarra, Obieta, Urioste y San Vicente, la zona del ferrocarril y la iglesia de San Agustín resultaron dañadas y varias casas destruidas completamente. En enero se registraron 17 víctimas, al menos una de ellas mortal. En abril el Gobierno Vasco registró 29 muertos y 37 heridos en Erandio. En mayo la crónica del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; habló de 16 heridos en el bombardeo de Erandio. No se dispone de más información al respecto.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi  El Liberal El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="129"><localidad>Txibiarte</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>26/05/1937  27/05/1937</fechas><xetrs89>503993.3613</xetrs89><yetrs89>4761722.468</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en Txibiarte</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca (LCIJA)  Euzkadi  El Pensamiento Alavés</fuente></row><row num="130"><localidad>Asua</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>14/06/1937  15/06/1937</fechas><xetrs89>503713.218</xetrs89><yetrs89>4793844.799</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Asua en Erandio fue bombardeada en dos ocasiones en junio de 1937. No se dispone de información sobre las consecuencias de dichos ataques.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="131"><localidad>Laudio</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>24/05/1937  14/06/1937</fechas><xetrs89>502913.9934</xetrs89><yetrs89>4776370.758</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Varios aviones franquistas bombardearon Laudio, cayendo proyectiles en la plaza y en el río. Se produjeron dos ataques, en mayo y en junio. Al menos en el primero no hubo víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="132"><localidad>Sopela</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>23/05/1937</fechas><xetrs89>501491.9231</xetrs89><yetrs89>4803096.707</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó el pueblo de Sopela el 23 de mayo de 1937. No se dispone de información sobre las consecuencias del ataque.</descripcion><fuente>Testimonio de Mercedes Iribarren</fuente></row><row num="133"><localidad>Alonsotegi</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>13/05/1937  13/06/1937  19/06/1937</fechas><xetrs89>500994.4215</xetrs89><yetrs89>4787572.32</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Alonsotegi fue bombardeada en tres ocasiones entre mayo y junio de 1937. La Legión Condor alemana participó al menos en uno de los ataques. No disponemos de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Euzkadi</fuente></row><row num="134"><localidad>Barakaldo</localidad><numerodebombardeos>10</numerodebombardeos><fechas>Desde 25/09/1936 hasta 18/06/1937</fechas><xetrs89>500725.4029</xetrs89><yetrs89>4793568.628</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Barakaldo fue bombardeado por la aviación franquista en 10 ocasiones entre septiembre de 1936 y junio de 1937. Los barrios de Ariz, Lutxana y Burceña fueron objetivo de estos ataques. Más concretamente, sabemos que en uno de los bombardeos resultaron dañadas la cooperativa Bide Onera, los comedores de Asistencia Social y el Matadero Municipal. Sobre el número de víctimas no se tienen datos concretos, pero en abril de 1937 el Gobierno Vasco registró 30 muertos y 22 heridos, a los que habría que sumar algunas víctimas tanto anteriores como posteriores.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Euzkadi  El Liberal  EL Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  Testimonio de George Steer.</fuente></row><row num="135"><localidad>Sestao</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 04/01/1937 hasta 23/05/1937</fechas><xetrs89>500409.9008</xetrs89><yetrs89>4795298.759</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Sestao fue bombardeado en seis ocasiones entre enero y mayo de 1937. Las fábricas de “Altos Hornos”, “Aurrerá” y “La Naval”, la zona junto al tren, la campa de San Francisco y la carretera de entrada al pueblo sufrieron daños de consideración, así como las calles y casas del pueblo. También quedaron destruidos completamente varios edificios en las calles Txabarri, Lorenzo Llona e Iberia, así como en los barrios de Vista Alegre y la Unión. Hasta el mes de abril el Gobierno Vasco registró 14 muertos y 18 heridos, a los que habría que sumar los 22 muertos y 80 heridos que se produjeron, según el Secretario General de Gobernación en testimonio dado al &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; tras el bombardeo del 23 de mayo. No se dispone de más datos a este respecto, por lo que no se puede dar un número exacto de víctimas.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  El Liberal  Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="136"><localidad>Berango</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>24/04/1937</fechas><xetrs89>500212.2913</xetrs89><yetrs89>4801283.164</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Berango fue bombardeado el 24 de abril de 1937. Fueron lanzadas 3 bombas que según la crónica de &amp;quot;El Liberal&amp;quot; causaron &amp;quot;algunas víctimas. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  El Liberal</fuente></row><row num="137"><localidad>Luyando</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>01/01/1937</fechas><xetrs89>500210.2195</xetrs89><yetrs89>4772229.949</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Tras un fallido intento de llegar a Bilbao, la aviación franquista dejó caer algunas bombas sobre Luyando. Una persona murió a consecuencia del bombardeo y otras dos resultaron heridas, siempre según la crónica de &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Nervión</fuente></row><row num="138"><localidad>Amurrio</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>26/05/1937  31/05/1937</fechas><xetrs89>500009.2149</xetrs89><yetrs89>4766764.883</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Amurrio en dos ocasiones entre el 26 y el 31 de mayo de 1937.  Un caza alemán lanzó desde el aire bombas de mano que causaron un muerto y un número de heridos indefinido en uno de los casos. En el otro ataque no hubo víctimas aunque sí destrozos materiales.</descripcion><fuente>Euzkadi  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)</fuente></row><row num="139"><localidad>Leioa</localidad><numerodebombardeos>22</numerodebombardeos><fechas>Desde 31/08/1936 hasta 16/05/1937</fechas><xetrs89>499663.9364</xetrs89><yetrs89>4796462.719</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Leioa fue bombardeado  en 22 ocasiones entre agosto de 1936 y mayo de 1937. Buena parte de estos ataques se centraron en el barrio de Lamiako, cercano a Las Arenas, en Getxo. El barrio de Artaza también fue bombardeado, y la estación de ferrocarril también sufrió daños. En Lamiako, que fue atacado hasta en 20 ocasiones, sufrieron daños la fábrica de vidrios, la zona del campo de aviación y el interior del barrio. Los grupos VB/88, A/88 y J/88 de la aviación alemana tomaron parte al menos en algunos de estos ataques. No se dispone de datos concretos sobre el número de víctimas, aunque no fueron menos de 19.</descripcion><fuente>IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Secretaría General de S.E. el Jefe de Estado. Oficina de Información. Salamanca. (SGOI)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  Frente Popular  La Gaceta del Norte  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="140"><localidad>Neguri</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>13/05/1937</fechas><xetrs89>499603.5063</xetrs89><yetrs89>4798416.111</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Neguri, perteneciente a Getxo. No se registraron víctimas, según &amp;quot;Euzkadi&amp;quot;</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi</fuente></row><row num="141"><localidad>Getxo</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>24/04/1937  29/04/1937  30/04/1937</fechas><xetrs89>499521.4808</xetrs89><yetrs89>4798436.764</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La población de Getxo fue bombardeada en tres ocasiones durante el mes de abril de 1937. Las bombas cayeron en diferentes puntos como Negubide, Lertegi y campas de la zona. Aviones de los modelos &amp;quot;Junker Ju52&amp;quot; alemanes y &amp;quot;Fiat Cr.32&amp;quot; italianos tomaron parte en los ataques. El Gobierno Vasco contabilizó en abril de 1937 21 víctimas consecuencia de los bombardeos, 5 muertos y 16 heridos.</descripcion><fuente>Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  Jefatura del Aire. Resumen de las operaciones del día. 3ª Sección (enero a agosto 1937). (JAROD)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Euzkadi  El Liberal  Testimonio de Mercedes Iribarren</fuente></row><row num="142"><localidad>Areeta</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 22/04/1937 hasta 13/06/1937</fechas><xetrs89>499252.8051</xetrs89><yetrs89>4797325.435</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Areeta, perteneciente a Getxo, fue bombardeada en seis ocasiones entre abril y junio de 1937. Aviones italiano y alemanes tomaron parte en estos ataques. Las zonas del puerto, el centro del pueblo, la carretera que conecta con Portugalete y el convento de los Padres Trinitarios resultaron dañados. Sobre el número de víctimas, se pueden registrar al menos 4, si bien en tres de los ataques no disponemos de información a este respecto.</descripcion><fuente>Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="143"><localidad>Orduña</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 31/12/1936 hasta 07/06/1937</fechas><xetrs89>499183.9361</xetrs89><yetrs89>4760197.123</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Orduña fue bombardeado en 7 ocasiones entre diciembre de 1936 y junio de 1937.  Participó en los ataques el grupo de la aviación italiana Lo-1 con aviones de los modelos “Romeo  Ro.37” y “Savoia Marchetti SM.79”, y en algunos casos la Legión Condor. Varios edificios del pueblo sufrieron daños de consideración durante los bombardeos. En dos de ellos no hubo víctimas, mientras que no se dispone de información al respecto en los demás casos.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Comando Aviazione Legionaria. Jefatura del’Aire. Salamanca. Velani [Vincenzo Velardi], comendante della  Aviazione Legionaria. (CALJA)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi  El Nervión  EL Liberal</fuente></row><row num="144"><localidad>Algorta</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>13/05/1937  26/05/1937</fechas><xetrs89>499138.9233</xetrs89><yetrs89>4799349.428</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Algorta, perteneciente a Getxo,, en dos ocasiones durante el mes de mayo de 1937. En el primero no hubo víctimas, mientras que las crónicas de &amp;quot;El Liberal&amp;quot; no especifican nada al respecto en el segundo caso.</descripcion><fuente>El Liberal</fuente></row><row num="145"><localidad>Bombardeo de la Zona Internacional en Las Arenas</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>21/10/1936</fechas><xetrs89>498765.75</xetrs89><yetrs89>4797299.388</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Dos aviones franquistas bombardearon la zona internacional situada en Las Arenas.  Tres de los proyectiles cayeron al mar, cerca de los barcos “Altuna Mendi” y “Esk”, así como del Club Marítimo del Abra. Otro cayó en la carretera, frente al cuartel de la Policía Internacional, y otro al lado del Consulado de Perú. En lo que a las víctimas se refiere, oscilan dependiendo de la fuente. Así, en “Euzkadi”  y “El Nervión” se contabilizan, dando los nombres de varios de ellos, 8 muertos y 4 heridos. En “El Liberal” y “El Noticiero Bilbaíno” y “La Gaceta del Norte” se mencionan 5 muertos y cuatro heridos graves (2 en el caso de “El Liberal”). Un artículo publicado en “Euzkadi” el 8 de noviembre de 1936 mostraba que las bombas lanzadas eran de procedencia alemana.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  El Nervión  La Gaceta del Norte  Testimonios de George Steer y Jesús de Luisa</fuente></row><row num="146"><localidad>Portugalete</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 31/08/1936 hasta 15/06/1937</fechas><xetrs89>498627.7187</xetrs89><yetrs89>4796357.431</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La zona de Portugalete fue bombardeada en 7 ocasiones entre agosto de 1936 y junio de 1937. Los bombardeos causaron daños en numerosos edificios. El convento de los Carmelitas, el puente de Vizcaya y en las zonas de el Abra, Villanueva y Repelega. Se desconoce el numero total de víctimas, pero sabemos que el Gobierno Vasco contabilizó en abril de 1937 9 víctimas, a las que habría que sumar al menos 3 registradas y un número indeterminado sin registrar en los meses posteriores.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  Frente Popular  La Gaceta del Norte.</fuente></row><row num="147"><localidad>Güeñes</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>14/06/1937  22/06/1937  25/06/1937</fechas><xetrs89>498161.0983</xetrs89><yetrs89>4785620.959</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Güeñes fue bombardeado en tres ocasiones en junio de 1937. La zona de Quadra-Lakabex resultó dañada. La Legión Condor alemana participó al menos en uno de los ataques. No se dispone de información sobre las víctimas que pudieron haber causado.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi</fuente></row><row num="148"><localidad>Zaramillo</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>13/06/1937</fechas><xetrs89>497697.5801</xetrs89><yetrs89>4787431.938</yetrs89><bando>Franuiqsta</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Zaramillo en junio de 1937. La Legión Condor alemana tomó parte en el ataque. No se dispone de información sobre las víctimas que pudiera haber habido.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  testimonio de George Steer</fuente></row><row num="149"><localidad>Santurtzi</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 08/08/1936 hasta 20/05/1937</fechas><xetrs89>497385.9237</xetrs89><yetrs89>4797394.237</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Santurtzi fue bombardeado al menos en 6 ocasiones durante la guerra civil. Estos ataques sucedieron entre agosto de 1936 y mayo de 1937. Entre las zonas que resultaron dañadas conocemos el puerto, el rompeolas, la iglesia de San Jorge y las zonas de alrededor de la misma. Uno de los ataques no fue un bombardeo aéreo, si no que se realizó desde el barco de guerra &amp;quot;Velasco&amp;quot;, que intentaba destruir, como también lo intentó la aviación, los depósitos de combustible de &amp;quot;CAMPSA&amp;quot; que se hallaban en la zona. No se conoce el número exacto de víctimas de estos seis bombardeos, pero con las que hay documentadas fueron al menos 14.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  El Liberal  El Nervión  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  Frente Popular  La Gaceta del Norte  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="150"><localidad>Txarlazo</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>31/05/1937</fechas><xetrs89>496964.24</xetrs89><yetrs89>4758844.011</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Quince bombarderos y ocho cazas bombardearon las posiciones republicanas en la zona de Txarlazo el 31 de mayo de 1937</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="151"><localidad>Trapagaran</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>16/06/1937</fechas><xetrs89>496932.1156</xetrs89><yetrs89>4794607.521</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Trapagaran el 16 de junio de 1937. No se dispone de información sobre las consecuencias de este ataque.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="152"><localidad>Ortuella</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>16/06/1937</fechas><xetrs89>495506.0046</xetrs89><yetrs89>4795232.239</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Ortuella fue bombardeado por la aviación franquista el 16 de junio de 1937. No se dispone de información  sobre las consecuencias de dicho ataque.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="153"><localidad>Gallarta</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>08/08/1936</fechas><xetrs89>493904.5739</xetrs89><yetrs89>4795929.14</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Una avioneta franquista que volaba a unos 1500 metros de altura se acercó hasta la zona soltando propaganda en varios lugares de camino. Después, bombardeo la zona de Gallarta tras pasar por Santurtzi. Hirió a algunas vecinas, sin que se especifique más. En “El Noticiero Bilbaíno” se habla del bombardeo y de los heridos causados, pero se afirma que no se pudo “confirmar el rumor”.</descripcion><fuente>El Liberal  EL Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="154"><localidad>Abanto-Zierbena</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/04/1937 hasta 17/06/1937</fechas><xetrs89>492078.7444</xetrs89><yetrs89>4796270.897</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>El pueblo de Abanto-Zierbena fue bombardeado en cuatro ocasiones entre abril y junio de 1937. En uno de los casos no se produjeron víctimas  no se tiene información al respecto en los demás.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="155"><localidad>Zalla</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 13/05/1937 hasta 25/06/1937</fechas><xetrs89>490347.1177</xetrs89><yetrs89>4784235.418</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Zalla fue bombardeado en cinco ocasiones entre mayo y junio de 1937. En uno de estos bombardeos el barrio de Aranguren resultó dañado. En dos de ellas no hubo ninguna víctimas. No se dispone de información a este respecto en el resto de los casos. La Legión Condor alemana participó en estos ataques.</descripcion><fuente>Parte de Radios Rojas. (PRR)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="156"><localidad>Muskiz</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>13/06/1937  30/06/1937  01/07/1937</fechas><xetrs89>490017.3658</xetrs89><yetrs89>4796623.329</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Muskiz fue bombardeado en tres ocasiones entre junio y julio de 1937. La Legión Condor alemana participó en estos ataques. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)</fuente></row><row num="157"><localidad>Beratza (Artziniega)</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/05/1937</fechas><xetrs89>489421.5861</xetrs89><yetrs89>4774325.161</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Baratza, en Artziniega. Las crónicas de la época no reflejaron las consecuencias del ataque.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="158"><localidad>Sopuerta</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>22/06/1937  25/06/1937</fechas><xetrs89>487493.1288</xetrs89><yetrs89>4789843.75</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Sopuerta fue bombardeado en dos ocasiones en junio de 1937. El barrio de Mercadillo fue especialmente castigado. No se dispone de información sobre las víctimas que pudiera haber habido</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="159"><localidad>Balmaseda</localidad><numerodebombardeos>6</numerodebombardeos><fechas>Desde 21/06/1937 hasta 14/08/1937</fechas><xetrs89>484000.0904</xetrs89><yetrs89>4782281.659</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Balmaseda fue bombardeado en seis ocasiones entre junio y agosto de 1937. Tanto la Legión Condor alemana como la aviación italiana participaron en varios de estos ataques. No0 se dispone de información sobre las víctimas que pudieron haber causado.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Estado Mayor del Aire. Operaciones. (EMAO)</fuente></row><row num="160"><localidad>Artzentales</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 22/06/1937 hasta 02/07/1937</fechas><xetrs89>481194.6251</xetrs89><yetrs89>4787298.497</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Artzentales fue bombardeado en cinco ocasiones entre junio y julio de 1937. La zona de Traslaviña fue especialmente castigada. La Legión Condor alemana participó en varios de estos bombardeos, y la aviación italiana la menos en uno. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudo haber.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Aviazione Legionaria. Comando Base Aerea Salamanca. Attività di Volo. (ALAVO)</fuente></row><row num="161"><localidad>Karrantza</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 17/06/1937 hasta 02/07/1937</fechas><xetrs89>470462.8224</xetrs89><yetrs89>4787756.796</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Karrantza en cinco ocasiones entre junio y julio de 1937. La Legión Condor alemana participó en todos estos ataques, mientras que la aviación italiana lo hizo al menos en una ocasión. El barrio de Molinar fue especialmente castigado por estos bombardeos. No disponemos de información sobre el número de víctimas que pudieron causar.</descripcion><fuente>Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Testimonio de Mercedes Iribarren</fuente></row><row num="162"><localidad>Angiozar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>17/12/1936</fechas><xetrs89>542909.7166</xetrs89><yetrs89>4773576.862</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Angiozar, perteneciente a Bergara, el 176 de diciembre de 1936. No se dispone de información al respecto de las consecuencias de este ataque</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)</fuente></row><row num="163"><localidad>Angiozar</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>30/10/1936  17/12/1936  19/12/1936</fechas><xetrs89>542951</xetrs89><yetrs89>4773563</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó la zona de Angiozar, perteneciente a Begara, en tres ocasiones entre octubre y diciembre de 1936. Hubo daños materiales de importancia, quedando la zona de la plaza destruida. No se dispone de información sobre el número de víctimas que pudiera haber habido.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  La Gaceta del Norte  El Nervión  Euzkadi</fuente></row><row num="164"><localidad>Arrasate</localidad><numerodebombardeos>8</numerodebombardeos><fechas>Desde 26/10/1936 hasta 24/04/1937</fechas><xetrs89>539563.807</xetrs89><yetrs89>4769611.859</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Arrasate en ocho ocasiones. Las zonas de Udala y Maitena resultaron especialmente dañadas. Se desconoce el número de víctimas que pudieron causar estos ataques. La Legión Condor alemana participó en los mismos.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="165"><localidad>Arrasate</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>21/10/1936  17/12/1936  19/12/1936</fechas><xetrs89>541799.6576</xetrs89><yetrs89>4768265.12</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó Arrasate en tres ocasiones entre octubre y diciembre de 1936. Las zonas de Santa Bárbara y Kurtze Txiki fueron dañadas en estos ataques, y varios edificios fueron destruidos.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  La Gaceta del Norte  El Nervión</fuente></row><row num="166"><localidad>Bergara</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>28/12/1936</fechas><xetrs89>547742.1873</xetrs89><yetrs89>4773818.03</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Un bimotor “Dragón”, al ser derribado por aviones republicanos en un combate aéreo, soltó las bombas que llevaba sobre la población de Bergara, según la crónica de &amp;quot;El Liberal&amp;quot;</descripcion><fuente>El Liberal</fuente></row><row num="167"><localidad>Bergara</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 05/10/1936 hasta 09/04/1937</fechas><xetrs89>547840</xetrs89><yetrs89>4774221</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Bergara fue bombardeado por la aviación republicana en cuatro ocasiones. Las crónicas periodísticas afirman que se atacaron objetivos militares. No se dispone de información sobre las consecuencias de estos ataques.</descripcion><fuente>El Liberal  Euzkadi  El Nervión</fuente></row><row num="168"><localidad>Bidania</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>10/09/1936</fechas><xetrs89>568366.4266</xetrs89><yetrs89>4776665.467</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó la zona del pueblo de Bidania. No se dispone de información sobre las consecuencias de dicho ataque.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="169"><localidad>Deba</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>09/10/1936  24/12/1936</fechas><xetrs89>552422.8846</xetrs89><yetrs89>4793762.617</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La zona de Deba fue bombardeada por la aviación republicana en dos ocasiones entre septiembre y diciembre de 1936. No se dispone de información sobre las consecuencias de estos ataques.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  El Nervión</fuente></row><row num="170"><localidad>Donostia-San Sebastian</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>27/09/1936</fechas><xetrs89>582508.4989</xetrs89><yetrs89>4796286.955</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó Donostia en Septiembre de 1936. No se dispone de más información.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi</fuente></row><row num="171"><localidad>Donostia-San Sebastian</localidad><numerodebombardeos>7</numerodebombardeos><fechas>Desde 12/08/1936 hasta 11/09/1936</fechas><xetrs89>581837.1146</xetrs89><yetrs89>4796256.267</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Donostia fue bombardeado en siete ocasiones entre agosto y septiembre de 1936. La zona de Errondo, el balneario de La Perla, las calles San Jerónimo, Embeltrán, Garibay, San Marcial, Easo, Urbieta, Plaza del Centenario,  Amara y Urdaneta, así como  la iglesia de Santa María, los Cuarteles de Loyola y en la bahía de la Concha resultaron dañadas a consecuencia de estos ataques. Además de la aviación, los buques de guerra &amp;quot;España&amp;quot; y &amp;quot;Almirante Cervera&amp;quot; atacaron también en dos ocasiones. Los destrozo materiales fueron cuantiosos. En cuanto al número de víctimas, no se dispone de una cifra exacta, pero con los registrados habría al menos 11 muertos y 25 heridos. De cuatro de los bombardeos no se tienen datos sobre el número de víctimas.</descripcion><fuente>La Gaceta del Norte  Frente Popular  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="172"><localidad>Igeldo y San Marcos</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>06/08/1936</fechas><xetrs89>580306.1931</xetrs89><yetrs89>4796981.418</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Un avión sobrevoló la zona arrojando dos bombas en Igeldo y otras dos en San Marcos. Las arrojadas en Igeldo tenían la intención de destruir las antenas de radio que allí había. Se produjeron daños materiales de escasa gravedad en ambos lugares. No hubo víctimas.</descripcion><fuente>Frente Popular  El Liberal  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="173"><localidad>Eibar</localidad><numerodebombardeos>18</numerodebombardeos><fechas>Desde 29/08/1936 hasta 25/04/1937</fechas><xetrs89>543441.9605</xetrs89><yetrs89>4781634.892</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Eibar fue bombardeado en 18 ocasiones, 14 de ellas entre septiembre y noviembre de 1936 y las otras en abril de 1937. Fue una de las poblaciones más castigadas de Gipuzkoa. Los daños materiales fueron muy importantes, tanto en el casco urbano como en las afueras y en las carreteras adyacentes. Barrios como Jardines y Arragueta sufrieron grandes destrozos, y edificios como la estación, fábricas de la zona fabril, la Casa del Pueblo, la Aberri-Etxea, el ayuntamiento o e el local del orfeón fueron al menos parcialmente destruidos. La Legión Condor participó en estos ataques, y en abril de 1937 el comandante alemán Richtofen describía la ciudad incendiada, especialmente el centro de la misma, y mencionaba la labor de la aviación italiana en dichos ataques. No se dispone de información suficiente para especificar el número de víctimas, pero faltando datos de bastantes de estos bombardeos al menos hubo al menos 77 muertos y 116 heridos.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  IRARGI, Euskadiko Ondarearen Zentroa/Centro de Patrimonio Documental de Euskadi, Doc. GE-0037-03. Relación de víctimas causadas por la aviación facciosa en sus incursiones del mes de abril de 1937.  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Euzkadi  El Liberal  La Gaceta del Norte  El Noticiero Bilbaíno  El Nervión  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="174"><localidad>Elgeta</localidad><numerodebombardeos>8</numerodebombardeos><fechas>Desde 08/10/1936 hasta 24/04/1937</fechas><xetrs89>541781.4911</xetrs89><yetrs89>4776392.476</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Elgeta en ocho ocasiones. Los daños materiales fueron cuantiosos. En abril de 1937, el comandante de la Legión Condor Richtofen escribió: “ Elgeta, de la que se encargaron totalmente los italianos el día 23, presenta un aspecto horroroso. Muy buenos efectos del bombardeo, los impactos cayeron muy apretadamente. Mejor que entre nosotros. Cuando ellos encuentran objetivo y atinan lo cual no ocurre a menudo, no vuelve a crecer la hierba.” Al visitar el día 26 Elgeta escribió: “Todavía examinamos Elgeta a fondo. Impresión de un magnífico efecto de los bombardeos italianos, plenamente confirmada mediante un examen más preciso”. No se tiene datos sobre el número de víctimas que pudieron causar estos bombardeos.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  El Nervión  Testimonio de George Steer</fuente></row><row num="175"><localidad>Elgeta</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>25/10/1936  30/10/1936  22/12/1936</fechas><xetrs89>541722.4352</xetrs89><yetrs89>4776204.317</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas en la zona de Elgeta en tres ocasiones entre octubre y diciembre de 1936. No se dispone de información sobe las consecuencias de estos ataques.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="176"><localidad>Elgoibar</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>31/03/1937</fechas><xetrs89>547515.6014</xetrs89><yetrs89>4784865.476</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Elgoibar el 31 de marzo de 1937, causando daños importantes en la fábrica de San Pedro. No se dispone de información sobre si hubo víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="177"><localidad>Hernani</localidad><numerodebombardeos>4</numerodebombardeos><fechas>Desde 20/08/1937 hasta 11/09/1936</fechas><xetrs89>583257.9172</xetrs89><yetrs89>4791049.829</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Hernani fue bombardeado en cuatro ocasiones entre agosto y septiembre de 1936. Fueron alcanzados el convento de los Agustinos, utilizados por las milicias nacionalistas y el local de Izquierda Republicana así como la zona entre el cementerio y el hospital, además de otros edificios. Hubo un total de 5 muertos y 11 heridos a consecuencia de estos ataques.</descripcion><fuente>El Liberal  Euzkadi  El Noticiero Bilbaíno  Frente Popular  La Gaceta del Norte  El Nervión</fuente></row><row num="178"><localidad>Intxorta</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 01/04/1937 hasta 24/04/1937</fechas><xetrs89>540727.5932</xetrs89><yetrs89>4775426.849</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en cinco ocasiones la zona de Intxorta en abril de 1937. La Legión Condor alemana, específicamente los grupos J/88 y K/88 participaron en estos ataques, así como la aviación italiana. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que pudieran haber causado.</descripcion><fuente>Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Legión Cóndor. Informe a la Jefatura del Aire de Salamanca. (LCIJA)  Scrittori sulla guerra civile spagnola. Ministero degli Affari Esteri, Gabinetto del Ministro 1236. (SSGCS)  Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Diario de Richtofen. Maier, Klaus A., Guernica. La intervención alemana en España y el “caso Guernica”, Sedmay, Madrid, 1976, pp. 98-132.  Euzkadi</fuente></row><row num="179"><localidad>Irun</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>28/08/1936</fechas><xetrs89>598112.2688</xetrs89><yetrs89>4799191.145</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó las posiciones franquistas en la zona de Irún. No se dispone de información acerca de las consecuencias de dicho ataque.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="180"><localidad>Irun</localidad><numerodebombardeos>13</numerodebombardeos><fechas>Desde 20/08/1936 hasta 04/09/1936</fechas><xetrs89>597422.84</xetrs89><yetrs89>4799104.912</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Irún fue bombardeado en trece ocasiones entre agosto y septiembre de 1936. Las zonas de Saroya y San Marcial, la plaza, la estación ferroviaria, el ayuntamiento, el cuartel, el convento de los Escolapios, el Círculo Republicano y la fábrica de cerillas resultaron dañados. La Legión Condor alemana y la aviación italiana participaron en estos ataques. Para el final de la ofensiva, las crónicas del &amp;quot;Euzkadi&amp;quot; hablan de que “Irún está ardiendo. Es una inmensa hoguera”. Se desconoce el número de víctimas que pudieron causar estos ataques.</descripcion><fuente>Attivitá Giornaliera dell’Aviazione Legionaria. British Intelligence. Kew archives. HW 21 1. (AGALBI)  Informes de Henry Chilton, embajador de Gran Bretaña, a los servicios de inteligencia aérea británicos. (IHCh)  Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Frente Popular  La Gaceta del Norte  El Nervión</fuente></row><row num="181"><localidad>Jaizkibel</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>10/09/1936</fechas><xetrs89>592702.8894</xetrs89><yetrs89>4799772.353</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana dejó caer muchas bombas en la zona de Jaizkibel, entre Pasaia, Lezo y Hondarribia, causando grandes daños y bajas en las filas franquistas, según las crónicas.</descripcion><fuente>El Noticiero Bilbaíno  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="182"><localidad>Monte Karabieta</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>18/11/1936</fechas><xetrs89>542243.335</xetrs89><yetrs89>4777405.082</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona de Karabieta, en Elgeta, el 18 de noviembre de 1936. No hubo víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi</fuente></row><row num="183"><localidad>Lasarte</localidad><numerodebombardeos>5</numerodebombardeos><fechas>Desde 27/08/1936 hasta 11/09/1936</fechas><xetrs89>579521.5867</xetrs89><yetrs89>4791098.863</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Lasarte en cinco ocasiones entre agosto y septiembre de 1936. Varios edificios fueron gravemente dañados. Se registraron un muerto y tres heridos, si bien en dos de los ataques no se dispone de información a este respecto.</descripcion><fuente>Frente Popular  Euzkadi  El Liberal  El Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="184"><localidad>Leintz-Gatzaga</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>10/03/1937</fechas><xetrs89>535177.1551</xetrs89><yetrs89>4759434.059</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó el 10 de marzo de 1936 la zona de San Martín en Leintz-Gatzaga, destruyendo las posiciones franquistas de dicho sector. Las crónicas periodísticas no daban más información.</descripcion><fuente>El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="185"><localidad>Lezo</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/08/1936</fechas><xetrs89>589207.0334</xetrs89><yetrs89>4797071.08</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Lezo. Fue dañado el local de Izquierda Republicana en esta localidad. Hubo tres muertos y cinco heridos a causa de este ataque.</descripcion><fuente>El Liberal  Euzkadi  La Gaceta del Norte  El Noticiero Bilbaíno  Frente Popular  El Nervión</fuente></row><row num="186"><localidad>Bombardeo de los Cuarteles de Loyola (Donostia)</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>27/07/1937</fechas><xetrs89>583844</xetrs89><yetrs89>4795747</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Los Cuarteles de Loyola, en los que se habían atrincherado algunos sublevados, fueron bombardeados primero por una avioneta y después por un trimotor, mediante obuses y bombas incendiarias. En “El Liberal” del día 29 de julio se menciona el bombardeo y se habla de un enorme cráter abierto por el trimotor y de 6 heridos, cuatro graves y dos muy graves.</descripcion><fuente>El Liberal  Frente Popular</fuente></row><row num="187"><localidad>Monte Murugain</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>02/04/1937  04/04/1937</fechas><xetrs89>538325.4399</xetrs89><yetrs89>4766729.923</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Murugain, entre Aramaio y Arrasate. No se dispone de información sobre las consecuencias de dichos ataques.</descripcion><fuente>Partes de Misión de las Fuerzas Aéreas del Norte. (PMFAN)  Coronel Jefe de Estado Mayor. Tercera Sección. Resumen de las Operaciones. (CJEMRO)</fuente></row><row num="188"><localidad>Mutriku</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>24/10/1936  23/12/1936</fechas><xetrs89>549881.2038</xetrs89><yetrs89>4795029.02</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>La aviación republicana bombardeó Mutriku en dos ocasiones, en octubre  y en diciembre de 1936. Según las crónicas, se lanzaron gran cantidad de proyectiles. No se dispone de información sobre las víctimas que pudiera haber habido.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="189"><localidad>Oiartzun</localidad><fechas>08/08/1936  09/08/1936  11/08/1936</fechas><xetrs89>592442.164</xetrs89><yetrs89>4794651.026</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Oiartzun, y en concreto las zonas de Arkale y Pokokieta, fueron bombardeadas en tres ocasiones por la aviación republicana. Un caserío llamado &amp;quot;Ugandecho&amp;quot; fue destruido. Se &amp;quot;El Liberal&amp;quot; estaba siendo utilizado como cuartel por los franquistas.</descripcion><fuente>Frente Popular  El Liberal  Euzkadi</fuente></row><row num="190"><localidad>Pasaia</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>04/12/1936</fechas><xetrs89>588539</xetrs89><yetrs89>4796949</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Un trimotor republicano bombardeó el puerto de Pasaia, pero debido a la niebla no pudo cumplir con todos los objetivos asignados. No se da más información.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilibaíno  Euzkadi  La Gaceta del Norte</fuente></row><row num="191"><localidad>Pasaia</localidad><numerodebombardeos>3</numerodebombardeos><fechas>12/08/1936  19/08/1936  01/09/1936</fechas><xetrs89>586885</xetrs89><yetrs89>4797417</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Pasaia fue bombardeado dos veces por la aviación y una tercera por el buque de guerra &amp;quot;España&amp;quot;. En este último caso  el objetivo serían los depósitos de CAMPSA y los polvorines, que no fueron alcanzados. El buque fue atacado por las baterías republicanas y se tuvo que retirar. En los otros dos casos los proyectiles alcanzaron el Cementerio Inglés, el caserío &amp;quot;Larrabide&amp;quot; y  &amp;quot;Carchegui&amp;quot;, donde se hallaba el Cuartel General de las milicias vascas. Murieron al menos tres personas.</descripcion><fuente>Frente Popular  EL Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  El Nervión</fuente></row><row num="192"><localidad>Errenteria</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>01/09/1936  26/04/1937</fechas><xetrs89>589316.1</xetrs89><yetrs89>4796122.892</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>Errenteria fue bombardeado en dos ocasiones, una en septiembre de 1936 y la otra en abril de 1937. En el primero de los ataques se registraron un muertos y dos heridos, además de los daños materiales. Sobre el segundo no se dispone de información la respecto del número de víctimas.</descripcion><fuente>Euzkadi  El Liberal</fuente></row><row num="193"><localidad>Tolosa</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>01/08/1936</fechas><xetrs89>575220.1949</xetrs89><yetrs89>4776204.117</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó Tolosa, según la crónica del &amp;quot;Frente Popular&amp;quot;, que no daba más información acerca de las consecuencias del acto.</descripcion><fuente>Frente Popular</fuente></row><row num="194"><localidad>Bombardeo de la zona de Urkaregi</localidad><numerodebombardeos>2</numerodebombardeos><fechas>17/10/1936  21/10/1936</fechas><xetrs89>545167.5466</xetrs89><yetrs89>4787590.378</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó en dos ocasiones las posiciones republicanas en la zona del monte Urkaregi. Los bombardeos se produjeron en octubre de 1936 con cuatro días de diferencia. No se dispone de datos sobre el número de víctimas que pudieron producir.</descripcion><fuente>Jefatura del Aire. Estado Mayor. Información (octubre a diciembre 1936). (JAEMI)  Testimonio de Alberto Onaindia</fuente></row><row num="195"><localidad>Monte Urko</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>26/04/1937</fechas><xetrs89>541673.4353</xetrs89><yetrs89>4783308.491</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó las posiciones republicanas en la zona del monte Urko, entre Eibar, Ermua y Markina. No se dispone de información sobre las consecuencias de dicho ataque.</descripcion><fuente>Partes de operaciones de las Fuerzas Aéreas del Norte. (POFAN)</fuente></row><row num="196"><localidad>Urnieta</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>28/08/1936</fechas><xetrs89>581938.2486</xetrs89><yetrs89>4788843.328</yetrs89><bando>Franquista</bando><descripcion>La aviación franquista bombardeó la zona de Urnieta el 28 de agosto de 1936. Un miliciano murió a consecuencia de este ataque.</descripcion><fuente>El  Noticiero Bilbaíno</fuente></row><row num="197"><localidad>Zumaia</localidad><numerodebombardeos>1</numerodebombardeos><fechas>23/12/1937</fechas><xetrs89>560148.2571</xetrs89><yetrs89>4794013.165</yetrs89><bando>Republicano</bando><descripcion>Algunos cazas y bombardero republicanos bombardearon las posiciones enemigas de Zumaia, arrojando gran cantidad de proyectiles. Las crónicas periodísticas no proporcionan más información.</descripcion><fuente>El Liberal  El Noticiero Bilbaíno  Euzkadi  La Gaceta del Norte</fuente></row></rows>